\section{Dijkstrův algoritmus, heuristiky pro odhad ceny cesty, hladové prohledávání, A* algoritmus}
\begin{itemize}
	\item BFS a DFS neberou v potaz ceny hran a neberou v potaz strukturu problému, takže zbytečně expandujou některý uzly.
	\item Potřebujeme algoritmy, který dokážou najít nejkratší cestu v prostoru s ohodnocenejma akcema a používaj informovaný metody prohledávání
\end{itemize}

\begin{definition}[Stavový prostor s ohodnocenými akcemi]
	Nechť $(S, A)$ je stavový prostor, kde $S$ je množina stavů a $A$ je množina akcí. Trojici $(S, A, c)$, kde $c$ je funkce $A \rightarrow \mathbb{R}_{0}^{+}$, nazýváme \textbf{stavový prostor s ohodnocenými akcemi}. Hodnota $c(a)$ přiřazuje \textbf{cenu} každé akci $a \in A$.
\end{definition}

\begin{definition}[Cena cesty]
	Nechť $(S, A, c)$ je stavový prostor s ohodnocenými akcemi a $p = (s_1, a_1,  s_2, a_2, \cdots, a_{n-1}, s_n)$ je orientovaná cesta ze stavu $s_1$ do stavu $s_n$ v tomto prostoru. \textbf{Cenu cesty} $C(p)$ definujeme jako součet cen akcí nacházejících se na této cestě:
	\begin{align*}
		C(p) = \sum_{i=1}^{n-1}c(a_i).
	\end{align*}
\end{definition}

\subsection{Dijkstrův algoritmus}
\begin{itemize}
	\item Hledá nejlevnější cestu z počátečního uzlu
	\begin{itemize}
		\item do všech uzlů grafu,
		\item můžeme ho omezit na jeden cílovej uzel
	\end{itemize}
	\item Pro každej uzel si pamatuje cenu cesty k němu
	\item Při expanzi vybírá ten list, jehož dosavadní délka je nejmenší
	\item Když se stane, že k uzlu ve stavu OPEN najde kratší cestu, přemístí ten list do odpovídající větve v prohledávacím stromu (\textbf{relaxace})
	\item Když je k expanzi vybrán koncovej uzel, končíme hledání a máme jistotu, že nalezená cesta je nejkratší
	\item Pokud stavovej prostor neobsahuje záporný hrany, nalezne nejkratší cestu v čase $\mathcal{O}(|A| + |S|\cdot\log(|S|))$
	\item Prohledávání do šířky s ohledem na ceny akcí není pro AI problémy dostatečně rychlý
	\item Kdybychom znali odhad nejkratší vzdálenosti, dalo by se prohledávat inteligentnějc $\rightarrow$ heuristické funkce
\end{itemize}

\begin{definition}[Heuristika]
	Nechť $(S, A, c)$ je stavový prostor s ohodnocenými akcemi a $G \subseteq S$ je množina stavů pro úlohu prohledávání tohoto prostoru. \textbf{Heuristika} (\textbf{heuristická funkce}) je libovolná funkce
	\begin{align*}
		h: S \rightarrow \mathbb{R}_{0}^{+},
	\end{align*}
	taková, že $h(s)$ udává odhad ceny stavu $s \in S$ k nejbližšímu $s_g \in G$ a pro všechna $s_g \in G$ platí $h(s_g) = 0$.
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Například při hledání cesty na mapě můžeme jako heuristiku využít euklidovskou vzdálenost
	\item Best-first search algoritmy volí uzly podle heuristickýho kritéria a expandujou vždycky ten nejslibnější
	\begin{itemize}
		\item Greedy search -- minimalizuje cestu zbejvající k cíli
		\item A* -- minimalizuje celkovou cestu
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{definition}[Minimum]
	Nechť $X$ je libovolná množina a $f: X \rightarrow \mathbb{R}$ je reálnáí funkce na $X$. \textbf{Minimum} $f$ na $X$ je:
	\begin{align*}
		min_{x \in X}f(x) = x\_ 
	\end{align*}
	takové, že
	\begin{align*}
		\forall x' \in X: f(x\_) \le f(x').
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[Argument minima]
	Nechť $X$ je libovolná množina a $f: X \rightarrow \mathbb{R}$ je reálná funkce na $X$. \textbf{Argument minima} je množina
	\begin{align*}
		argmin_{x \in X} f(x) = \left\{ x\_ \in X | f(x\_) = min_{x \in X}f(x) \right\}
	\end{align*}
\end{definition}

\subsection{Greedy search}
\begin{itemize}
	\item Algoritmus, který v každym kroku vybírá uzel s nejmenší hodnotou heuristický funkce
	\item Snaží se co nejrychlejc přiblížit cílovýmu stavu
	\item Blížení se cíli je ale jediným kritériem a ne každá heuristická funkce dokáže plně reflektovat skutečnej stav, takže výsledná cesta nemusí bejt nutně nejkratší
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/GreedySearch_priklad}
		\caption{Situace, kdy greedy search nenalezne nejkratší cestu}
	\end{figure}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Dijsktrův algoritmus
	\begin{itemize}
		\item uvažuje dosavadní dýlku cesty a najde optimální řešení
		\item uzel expanduje až tehdy, když je cesta k němu nalezená nejkratší
		\item expanze je ale všesměrová a neefektivní
		\item vybírá uzel podle ujetý vzdálenosti $g$:
		\begin{align*}
			s^* \in argmin_{s \in OPEN} g(s)
		\end{align*}
	\end{itemize}
	\item Greedy search
	\begin{itemize}
		\item neuvažuje dýlku dosavadní cesty a může najít suboptimální řešení
		\item uzel může expandovat i když cesta k němu nalezená není nejkratší
		\item snaží se ale uzly expandovat inteligentně
		\item vybírá uzel podle heuristickýho odhadu zbývající vzdálenosti $h$:
		\begin{align*}
			s^* \in argmin_{s \in OPEN} h(s)
		\end{align*}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{A*}
\begin{itemize}
	\item kombinuje oba přístupy:
	\begin{align*}
		s^* \in argmin_{s \in OPEN}(g(s) + h(s))
	\end{align*}
	\item reaguje tím na situace problematický u greedy search
	\item A* zohledňuje několik případů:
	\begin{itemize}
		\item $h$ klesá zhruba stejně rychle jako $g$ roste -- větev skutečně směřuje k cíli
		\item $h$ klesá pomaleji než $g$ roste -- větev nesměřuje k cíli efektivní cestou
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Studium heuristik}
\begin{itemize}
	\item Teoretický charakteristiky:
	\begin{itemize}
		\item přípustnost (admissibility)
		\item monotónnost (monotonocity)
	\end{itemize}
	\item Porovnávání heuristik:
	\begin{itemize}
		\item dominance
		\item výpočetní náročnost
	\end{itemize}
	\item Optimální heuristika $h^*$ je heuristika, která vrací skutečnou cenu cestu do cílovýho stavu
	\item S optimální heuristikou je greedy search neomylnej
	\item $h^*$ je často nesplnitelnej sen -- důležitá je teoreticky, lepší heuristiku sestavit nejde
\end{itemize}

\begin{definition}[Přípustná heuristika]
	Nechť $(S, A, c)$ je stavový prostor s ohodnocenými akcemi a $h$ je heuristika pro úlohu prohledávání tohoto prostoru. Řekneme, že $h$ je \textbf{přípustná} (admissable), jestliže
	\begin{align*}
		\forall s \in S: h(s) \le h^*(s).
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Přípustná heuristika je tedy vždycky \textbf{optimistická} -- nikdy nevrátí větší odhad ceny než je skutečná cena
	\item Např. vzdušná vzdálenost pro prohledávání mapy je přípustná heuristika
\end{itemize}

\begin{definition}[Monotónní heuristika]
	Nechť $(S, A, c)$ je stavový prostor s ohodnocenými akcemi a $h$ je heuristika pro úlohu prohledávání tohoto prostoru. Řekneme, že $h$ je \textbf{monotónní} (monotone) nebo též \textbf{konzistentní} (consistent), jestliže
	\begin{align*}
		\forall (x, y) \in A: h(x) - c(c, y) \le h(y).
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item U nemotónní heuristika se při přechodu ze stavu $x$ do stavu $y$ o ceně např. $10$ sníží odhad délky zbejvající cesty o jiný číslo než $10$, viz obrázek:
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/nemonotonni_heuristika}
		\caption{Ukázka nemonotónní heuristiky}
	\end{figure}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Pokud $h$ je monotónní, pak je $h$ přípustná a A* zaručeně najde optimální řešení
	\item Pokud $h$ je přípustná, ale není monotónní, pak pak A* najde optimální řešení pokud nepoužívá množinu CLOSED uzavřenejch uzlů
	\item Pokud $h$ není přípustná, pak A* nemusí nutně najít optimální řešení
	\item Lepší algoritmus než A* neexistuje, musej se zlepšovat heuristiky
\end{itemize}

\begin{definition}[Dominující heuristika]
	Nechť $h_1, h_2$ jsou přípustné heuristiky pro úlohu prohledávání stavového prostoru s ohodnocenými akcemi $(S, A, c)$. Řekneme, že heuristika $h_1$ dominuje heuristiku $h_2$, jestliže
	\begin{align*}
		\forall s \in S: h_1(s) \ge h_2(s).
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Heuristika $h^*$ dominuje všechny ostatní přípustný heuristiky
	\item Pokud $h_1$ dominuje $h_2$, pak A* expanduje v průměru méně uzlů
\end{itemize}